# Autres tâches avancées

Lors de la manipulation de karaokés vous pourrez potentiellement avoir besoin d'effectuer des tâches un peu pointues. Pour vous aider, nous en listons ici quelques unes.

**Si vous n'êtes pas à l'aise avec la ligne de commande, passez votre chemin.**

## Outils à installer

Vous aurez besoin de quelques outils pour continuer.

### Bash

**Bash** est, pour simplifier, une invite de commande Windows mais en plus puissante, et possède un système de scripting plus avancé que le traditionnel invité de Windows (CMD.EXE).

Sous Linux ou macOS, Bash est votre invite de commande par défaut (dans la majorité des distributions Linux en tous cas).

Pour les utilisateurs Windows, vous pouvez [la télécharger par ici](https://gitforwindows.org/). Une fois le logiciel installé, il vous suffit de le lancer en vous rendant dans un dossier de votre choix via l'explorateur et en faisant un clic droit dans le dossier, puis de selectionner **Git Bash**.

Sous Windows 10, une alternative est [d'utiliser le sous-système Linux](https://docs.microsoft.com/fr-fr/windows/wsl/install-win10) qui vous fournit un bash et où vous pouvez installer ffmpeg facilement.

### ffmpeg

**ffmpeg** s'utilise exclusivement en ligne de commande (bien que des versions avec interface sont disponibles sur le net).

[Téléchargez la dernière version pour votre système sur le site officiel](http://ffmpeg.org). Une version numérotée et avec un *linking* statique fera l'affaire. Notez que si vous utilisez un système de packages vous trouverez facilement ffmpeg dessus.

- Pour Windows : [Chocolatey](http://chocolatey.org)
- Pour macOS : [Homebrew](http://brew.sh)
- Pour Linux : à voir selon votre distribution. A noter que parfois votre distribution peut avoir un version très ancienne de ffmpeg.

#### Exemple d'utilisation sous Windows

Lorsque vous aurez besoin d'appliquer une ligne de script à un ou plusieurs fichiers, il vous suffira de :

- Déposer le(s) fichier(s) dans ce dossier aux côtés de **ffmpeg.exe**
- Ouvrir **(Git) Bash** en faisant clic-droit dans le dossier puis **Git Bash Here**
- Taper la ligne de script ffmpeg voulue puis valider avec `entrée`

## Vidéo

### Changer le conteneur d'une vidéo (par exemple changer un .avi en .mp4)

```
./ffmpeg -i "VotreVidéoOriginelle.avi" "out.mp4"
```

ffmpeg permet de changer le conteneur d'une vidéo facilement, mais vous pouvez l'utiliser aussi pour convertir vers un mp3

### Faire une conversion de masse (convertir des webm en mp4 par exemple)

```sh
ls *.webm >webm.txt
```
puis
```
while read file ; do f=`basename "$file" .webm`; ./ffmpeg -i "$file" "$f.mp4" ; done < webm.txt
```

### Extraire les sous-titres d'une vidéo mkv

```
./ffmpeg -i "VotreVidéo.mkv" "out.ass"
```

### Extraire les sous-titres d'un batch de vidéos mkv

```sh
ls *.mkv >mkv.txt
```
puis
```
while read file; do f=`basename "$file" .mkv`; ./ffmpeg.exe -i "$file" "$f.ass" ; done < mkv.txt
```
### Corriger le problème de ratio

Une vidéo peut s'afficher correctement, mais les karaokés sont étirés ou des lettres sont ratées lors de la progression. C'est généralement un problème de ratio.

ffmpeg ou ffprobe indiquent ce ratio, le SAR (Sample Aspect Ratio).

Par exemple

```
ffprobe kochoneizer.mp4
Input #0, mov,mp4,m4a,3gp,3g2,mj2, from 'kochoneizer.mp4':
Metadata:
    major_brand     : isom
    minor_version   : 512
    compatible_brands: isomiso2avc1mp41
    encoder         : Lavf58.76.100
Duration: 00:01:31.76, start: 0.000000, bitrate: 1843 kb/s
Stream #0:0(und): Video: h264 (High) (avc1 / 0x31637661), yuv420p(tv, smpte170m/bt470bg/bt470bg), 720x576 [SAR 64:45 DAR 16:9], 1710 kb/s, 25 fps, 25 tbr, 12800 tbn, 50 tbc (default)
    Metadata:
    handler_name    : VideoHandler
    vendor_id       : [0][0][0][0]
Stream #0:1(und): Audio: aac (LC) (mp4a / 0x6134706D), 48000 Hz, stereo, fltp, 127 kb/s (default)
    Metadata:
    handler_name    : SoundHandler
    vendor_id       : [0][0][0][0]
```

L'élément à regarder est `720x576 [SAR 64:45 DAR 16:9]`

Ici, le SAR est défini à 64:45, pour une résolution de 720×576. Le DAR (Display Aspect Ratio) indique le format (ici, vidéo en 16:9).


Le paramètre SAR indique la forme d'un pixel. Contrairement à ce que l'on pourrait croire, en vidéo, un pixel n'est pas forcément carré.

Un pixel peut être carré (SAR à 1:1), ou rectangulaire (par exemple 64:45, mais cette valeur peut être différente).

![ass](../img/creation/SAR-11.png)

Ici, le SAR est défini à 1:1. Les pixels sont carrés

![ass](../img/creation/SAR-64-45.png)

Ici, le SAR est défini à 64:45. Les pixels sont rectangulaires.

Pourquoi utiliser ce paramètre SAR ? Pour diverses raisons.

- Utilisation du format 16:9 en étirant les pixels en largeur ; pratique extrêmement répandue avec les DVD vidéo.
- Réduire l'utilisation de la bande passante lors de la diffusion TV (DVB-T/TNT), où pendant un moment (peut-être encore aujourd'hui), la vidéo est diffusée en 1440×1080 et étirée (avec le SAR) en 1920×1080.


Pour calculer la résolution de sortie, c'est simple : 

```
largeur × SAR.
```

Donc 720 × (64 ÷ 45), ce qui donne 1024.

Et si on divise 1024 par 576, on retrouve 16/9 (16:9), la valeur du DAR.

Pour corriger le ratio de la vidéo, il faudra la réencoder en utilisant le paramètre vf scale de ffmpeg et en utilisant la largeur calculée plus haut :

```
ffmpeg -i kochoneizer.mp4 -c:a copy -c:v libx264 -vf "scale=1024:576" kochoneizer-1024.mp4
```

<mark > Remarque : SAR est une appellation dans ffmpeg. Dans d'autres logiciels, on parle de PAR (Pixel Aspect Ratio). C'est exactement la même chose.</mark>
